《TIME》專訪 達賴喇嘛：我不在後，中國會自行選達賴喇嘛，但絕不會被藏人承認

美國《時代（TIME）》雜誌在達賴喇嘛帶領藏人流亡六十周年之際，刊出對達賴喇嘛的專訪，《西藏之聲》作出了中文報道，指達賴談及內心和平、全球氣候暖化、美國總統特朗普等議題，並在就達賴喇嘛制度的延續作出評論，達賴指出，自己不在後的兩三年內中國必然會選擇他們的達賴喇嘛，但是絕對不會獲得藏人的承認。

《西藏之聲》指，「美國《時代》雜誌記者日前在印北山城達蘭薩拉，專訪西藏人民至高無上的領袖達賴喇嘛尊者，並特別於尊者帶領藏人流亡印度六十周年前夕刊出」。

達賴在訪問中說：「西藏六百萬藏人信任我。只有達賴喇嘛能代表六百萬藏人，其他誰都無法代表；相對來說，在一些地區，中國人對藏傳佛教與藏人的態度稍為寬容。我認為如今一些中國人希望深入了解達賴喇嘛；或許兩三年後，事情會改變。我已經卸下政治權責，而且非常誠懇地想要為中國的佛教徒服務，以此來推動中國的道德宗旨復興。」

達賴喇嘛制度是否延續 應按藏人意願

在專訪中被問及達賴喇嘛體制的未來，達賴表示，自己不在後的兩三年內，中國可能會選擇一名達賴喇嘛，但是絕對不會獲得藏人的承認。「比如他們選擇的班禪喇嘛，一些中國的官員也稱他為假班禪喇嘛。」

「早在1969年，我就非常明確地指出，達賴喇嘛制度是否要延續，應該依照藏人的意願。既然達賴喇嘛體系從某時開始，那麽這也註定會於某個時刻不再具備關聯，那麽就讓其停止吧，完全沒有問題！」

達賴喇嘛又談人類的內心和平，達賴說：「我們所有70億人類，在情緒上、在思維上，在身體構造上大致一樣。每個人都希望快樂地生活。西方文明，因為其教育體系而非常偏向於物質價值，盡管物質欲望總是帶來太多壓力、不安、妒忌等等。我們人類擁有傑出的大腦，有能力在身體層面遇到任何困頓，都可以保持和平的內心。」

「這一能力唯人類獨有，其他動物並不具備。信不信仰宗教，或者信仰什麽宗教，完全是個人的事物。然而，同為人類，我們應該學習人類情緒的運作方式，以能夠更加有效地對抗各種破壞性情緒，令自己更加平靜、和平，這就是內心和平。」

關注全球面臨氣候變化問題

達賴又談及美國總統特朗普的看法，表示第一次聽到特朗普的「美國第一（America First）」言論，他感到有點不適。因為美國作為自由世界的領軍，應該帶頭嚴肅地關切全球性問題。

達賴也關心氣候變化問題，全球氣候暖化是各大洲和各國家共同面臨的問題，而西藏高原的地理位置與南北極一樣重要。因此，西藏環境的保護極為關鍵。

達賴強調，實際上存在的許多困頓，都是由人類自己所造成的。「我們的國家」、「他們的國家」、「我的宗教」、「他的宗教」，正是因為這些觀念而製造出各種問題。「解決這些問題的唯一方法，就是提倡人類一體性理念，因為我們必須共同生活在這個地球上。」

大陸連主教都會自己選, 仲逼梵蒂岡承認, 一個達賴算得乜

識留港藏人，全部都好憎共產黨

有咩人唔憎老共？

我係一個普通正常人，我都好撚憎死共匪

迪麗熱巴係咪疆奸